\chapter{Termodynamika}

\section{Procesy odwracalne i nieodwracalne}

Wyobraźmy sobie, że oglądamy odwrócony film z życia: film taki budzić będzie zapewne śmiech, gdy np. rozgniecione jabłko poskłada się z części i wleci na stół. Intuicyjnie rozumiemy więc, że procesy zachodzą w ustalonym kierunku.~\cite{isbn:8371808763} Tymczasem prawa fizyczne, które już poznaliśmy, nie zmieniają się po odwróceniu czasu. Spadająca piłka w odwróconym tempie leci do góry aż do zatrzymania, pod wpływem siły ciężkości. Zderzenie między atomami i cząsteczkami są jakościowo identyczne w obydwu kierunkach --- tak, jak zderzenia kul bilardowych. Rozpatrzmy jednak pusty zbiornik przedzielony w połowie przegrodą. Jedną z komór otwieramy, wówczas do komory zassane zostanie powietrze. Gdy ciśnienia się wyrównają, zamykamy komorę i usuwamy przegrodę. Sytuacja początkowa jest więc jasna: jedną przegrodę wypełnia powietrze, w drugiej jest próżnia. Jasne jest, że po usunięciu przegrody gaz wypełni równomiernie cały zbiornik. Czy możliwe jest, aby zbiornik wrócił do sytuacji wyjściowej, a więc by gaz zgromadził się po jednej stronie zbiornika? Intuicja podpowiada, że mamy do czynienia z procesem jednokierunkowym, dlaczego tak jednak jest?

Załóżmy, że w prawej komorze zbiornika na początku jest~$N$ cząsteczek gazu, np. tlenu,~$\ce{O2}$, w lewej nie ma niczego. Cząsteczki gazu poruszają się chaotycznie i w końcu wypełnią cały zbiornik. Na ile sposobów możemy rozlokować $N$~cząsteczek gazu między dwie komory? Liczba ta jest oczywiście sumą liczby sposobów wybrania kolejnych liczb cząsteczek gazu i umieszczenia ich w lewej komorze, więc
\begin{align}
	\Omega_N & = \binom{N}{0} + \binom{N}{1} + \ldots + \binom{N}{N} \\
	 & = \pqty{1 + 1}^N \\
	 & \equiv 2^N. \label{eq:nhvu}
\end{align}
Prawdopodobieństwo, że w lewej komorze znajdzie się~$n$ cząsteczek gazu, wynosi
\begin{align}
	p(n) & = \frac{\binom{N}{n}}{\Omega_N} \\
	 & = \frac{N!}{n! \pqty{N - n}! 2^N}. \label{eq:trxg}
\end{align}
Na rys.~\ref{fig:lfyn} pokazano zależność prawdopodobieństwa w zależności od liczby cząsteczek gazu. Zależność ma wyraźne, ostre maksimum dla połowy liczby cząsteczek.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{Termodynamika/gas_cylinder}
	\caption{Prawdopodobieństwo rozkładu cząsteczek gazu między komorami zbiornika dla~$N = 1000$}
	\label{fig:lfyn}
\end{figure}

\printbibliography[heading = subbibliography]
